Из
Байронова

ДОН-ХУАНА.

Подмытый морем, дикий и пустой,
Весь берег тот с нависшими скалами 
Был огражден, как армией, грядой 
Подводных скал,—иззубренный местами 
Заливами (приют от бури злой!),
Где вой валов, катящихся рядами,
Смолкал лишь в долгий летний день, когда 
Как в озере спят в море волн стада.

Едва плескал о берег вал безмолвный,
Как пенится шампанское в тиши,
Когда бокал кипит до края полный — 
Отрада сердцу, вешний дождь души!
Люблю вина живительныя волны,
И против них что хочешь мне пиши,
Я стану петь: вина и дев веселья!
И содовой воды потом с похмелья!

Нам, существам разумным, нужен хмель; 
Все в жизни лучшее одно—похмелье. 
Богатства, честь, вино, любовь—вот цель 
И наших дел и нашего безделья.
Без сока гроздий, пышное досель,
Засохло б древо жизни и веселья.
Напейся жь пьян, читатель дорогой,
И завтра, встав с больною головой,

Зови слугу, вели принесть рейнвейна 
И содовой воды. Ужь много лет 
Напиток сей я пью благоговейно.
Ничто на свете: ни льдяной шербет,
Ии первый плеск пустынного бассейна,
Ни сам макон, багровый как разсвет,
Так после странствий, битв, любви и скуки 
Не утолят, как он, в нас жажды муки.

Стремнины скал... я, кажется, об них 
Стал говорить?.. Так точно. Скал стремнины 
Как небеса, безмолвны; ветер стих;
Пески не зыблятся, молчат пучины.
Все спит кругом; порой лишь птиц морских 
Раздастся крик, да всплещутся дельфины,
Иль зашумит, ударившись об риф, 
Немолчных струй чуть видимый прилив.

Они гуляют. Дома нет пирата:
Крейсировать пустился он на юг.
А у Хеди ни матери, ни брата,—
Одна лишь Зоя делит с ней досуг.
Но, долг служанки исполняя свято,
Она при ней лишь только для прислуг: 
Плетет ей косы, вести ей приносит,
Да за труды себе нарядов просит.

Был час, когда садится за холмом 
Лазоревым круг солнца раскаленный,
Когда горит в пожаре заревом 
Весь мир земной, затихший, усыпленный,
С одной страны обвит полувенцом 
Далеких гор, с другой—холодной, сонной 
Пучиной вод и розовой зарей 
С сверкающей вечернею звездой.

Но камышкам, в песках сверкавшим ярко, 
Они идут вдоль усыпленных вод;
Друг другу руку жмут рукою жаркой 
И, между скал найдя тенистый грот,
В мрак гулких зал с кристальной дивной
                                       аркой,
Воздвигнутой причудой непогод,
Они вступают и, обнявшись нежно, 
Любуются зарею безмятежно.

Глядят на небо: там простерт шатер,
Как безпредельный океан пурпурный; 
Глядят на волн сверкающих простор:
Там всходит месяц из волны лазурной; 
Они друг в друга устремляют взор:
Взор их очей пылает страстью бурной,
И в трепете, при звонком плеске струй,
Они уста сомкнули в поцелуй,

В горячий, долгий поцелуй, где младость 
И пыл любви, как в Фокусе одном 
Лучи небес, в одну слилися радость,
В тот поцелуй, с чьим пламенем знаком 
Лишь только тот, кто ведал жизни сладость, 
Когда в нас кровь клокочет кипятком 
И каждый пульс как молния трепещет,
И каждый взгляд огнем восторга блеищет.

Забыв весь мир в порывах огневых,
Они минут блаженства не считали;
Но еслиб даже и считали их, -
Всю сумму чувств они сочли б едва ли
За миг один, и в этот сладкий миг,
Когда они речей не обретали,
Какой-то демон влек уста к устам,
Как мед душистый пчел влечет к цветам.

Дмитрий Мин.
